【城巴插地】國產單層巴12M改道 半山落斜「跪低」車頭撼入路面

西半山今午有吊臂車疑死火，令羅便臣道交通癱瘓，事件更間接釀成一宗罕見城巴「插地」意外。事緣城巴改道避車龍，改行「1:5」斜坡，結果在落斜時，懷疑因頭重尾輕，車頭直插入路面被困，有網民形容，這部國產單層城巴如「親吻土地」。香港汽車工業學會會長李耀培形容意外特殊，車型太長的低地台巴士不宜在斜幅過大的路面落斜，巴士公司應清楚何類車型適合哪些馬路。

事發於今（18日）下午4時許，半山羅便臣道英華女學校地盤對開，一輛吊臂車疑死火，橫亙在來回線中，阻塞馬路。運輸署指出，受事件影響，羅便臣道來回方向近英華女學校的全線封閉。約1小時後才解封，當時西半山交通擠塞。

單層城巴改道行斜坡 車頭插地被困

據了解，往來柏道及金鐘的城巴12M路線單層巴士，其原定路線是沿羅便臣道前往金鐘。受事故影響，巴士改道，左轉入卑利士道往般咸道，但駛至卑利士道路口時，車頭「貼地」插入路面被困，動彈不得，後方車輛無法駛離。城巴發言人指出，受羅便臣道壞車影響，行經上述路段的新巴及城巴巴士需要改道，其中一輛12M路線改道至卑利士道落般咸道時，因車長問題，車頭刮向路面。

卑利士道為1:5斜坡 入口有提示

卑利士道為一比五低波行車路段，馬路入口設有提示標誌，但無禁止長型或重型車進入。翻查網上資料，涉事巴士由中國青年客車製造，巴士迷暱稱其為「Young Man」。此巴士共分兩款車，車長11.6米的車型花名為「長陣青年」、「大青年」，即今次出事的車款；而車長10.5米的車型則被叫作「短青年」。底盤是全低地台設計，獲指定走12M等多條路線。

車身長的低地台巴士不宜走大斜坡

香港汽車工業學會會長李耀培形容意外特殊，他指出，涉事路段斜幅為一比五，因斜幅大，低地台及車身長的巴士不宜在此路落斜。他進一步解釋，由於巴士頭尾轆距離大，尾轆尚在斜路，頭轆已落平地，車頭太長及貼近地面，便會撞向路面。他認為，巴士公司應熟悉不同路段適合何類巴士行駛，未知是否有人指揮失誤，或車長對該馬路不熟悉而發生意外。

斜坡設計難改變

他續指，該馬路在多年前規劃，路口位置斜幅突然改變，由大斜路變為平路，令長型巴士卡住車頭。但重新設計馬路出口，例如將斜幅角度慢慢減至平路並不可行，「個斜坡要拉到好長，但嗰度已經係路口，地形上改變唔到。」

運輸署雖然有指引稱不建議過長或過重的車駛入斜幅過大的馬路，但李建議署方應「做多少少」，例如不時檢視馬路設計與新車款、車型是否配合，若長型車、重型車不宜在該馬路行駛，便應盡快在馬路入口裝設交通標誌，禁止某一重量或長度車輛進入。

呢鋪真係屌地

賴地硬

巴膠會叫呢隻車做廢青
因為成撚日壞

外國d鬼人好鍾意low到個車身勁低，搞到成日好似上面架巴士咁

其實就唔關強國車事嘅
俾著英國車咁落都死

城巴發言人指出，受羅便臣道壞車影響，行經上述路段的新巴及城巴巴士需要改道，其中一輛12M路線改道至卑利士道落般咸道時，因車長問題，車頭刮向路面。

吓

車輛長度

仲衰撚過中巴
俾佢追多70年， 都追唔到人哋30年前嘅技術

中巴撚有低地台行12m
抽水都抽得好啲啦